タイトル: 28　バプテスマのヨハネとイエス様の関係使命比較(A)	
カテゴリ: Bible Study講義案&模擬講義2012～2014年	
説教者: くららさん	
宣布日: 2014-08-21	
本文:

	バプテスマのヨハネとイエス様の関係使命比較

＜序論＞
（マラキ4：5）メシヤを送る前にエリヤを送る

＊2000年前、ユダヤ人たちはメシヤを待っていたが、『メシヤの前にエリヤが来る』と言うマラキの預言により、早くエリヤが来ることを待っていた。

＜ヨハネ登場＞
（マタイ3：1~12）『悔い改めよ、天国は近づいた』

＊ヨハネは質素倹約な修行僧の格好で荒野で述べ伝えながらバプテスマ（＝洗礼）を授けてていた。ヨハネが荒野で述べ伝えていた内容は、
・悔い改めの勧告。
・自分の後に来る方（＝メシヤ）の予告。

＜ヨハネの出生の経緯＞
（ルカ1：5~23）当時祭司長であったザカリヤが天使長ガブリエルから啓示を受けた。啓示の内容は、
・男の子が生まれる。→名前はヨハネ
・その子は胎内にいる時から聖霊に満たされ、エリヤの霊と力をもって、メシヤの準備をする。

＊ヨハネは預言されて生まれた神様の使命者だった。祭司長の家柄であり、家系的にはエリートで申し分ない上に、霊力もあって言葉に力があったので、当時の有力者達（パリサイ人やサドカイ人など）が、信頼して続々とヨハネのところにバプテスマを受けに来ていた。

＜人々のヨハネに対する見解＞
（マタイ14：5）ヨハネは預言者？
（ルカ3：15）ヨハネがメシヤ？

＊人々の間ではヨハネが預言者ではないか？実はメシヤではないか？などのうわさが立っていた。
そんな中、ヨハネより少し遅れてイエス様が述べ伝え始められた。

＜ユダヤ人のイエス様に対する見解＞
（ヨハネ1：45~46）ナザレから良い者は出ない。
（ヨハネ7：52）ガリラヤから預言者は出ない。
（マタイ12：24）イエス様は悪霊のかしらベルゼブル？
（マタイ5：17）イエス様は律法を廃するために来た？

＊イエス様はヨハネのような家柄も地位もなく、御言葉を伝えても悪霊を追い出してもイエス様を人々が認めなかった。

＜ヨハネの使命と神様の計画は？＞
①メシヤを迎える準備（悔い改めとメシヤの予告）
②メシヤ探し・・・（ヨハネ1：33~34）バプテスマを授けて聖霊がはとのように下る人がメシヤ。
③メシヤを見つけたらヨハネがメシヤと同行し証する。（イエス様とヨハネは二本のオリブの木）

＊メシヤは全ての人を救う使命のため、全ての人の苦しみを理解できなければならず、一番下から上がって来なければいけなかった。（ヘブル2：18）そのため、人々が信頼しやすいヨハネをメシヤの証人として立てた。ヨハネはメシヤの予告はしていたが、誰がメシヤかはわからなかったので、バプテスマを授けながらメシヤを探していた。

＜ヨハネの行動＞
□	（マタイ3：16~17）イエス様にバプテスマを授けた時、聖霊がはとのように下った。
□	（ヨハネ3：22~30）ヨハネはメシヤを見つけた後も同行せず、別行動をしながらずっとバプテスマを授け、自分は『花婿の友人』の立場だと言った。（本来は、メシヤ以外は全員花嫁の立場）
□	（マタイ11：2~6）ヘロデ王の堕落問題に口を出し、獄に入れられ、獄中から使者を遣わしてイエス様がメシヤかを確認。

＜イエス様のヨハネに対する見解＞
（マタイ11：11~14）ヨハネによって天国が奪われている。実はヨハネ＝エリヤ。
⇒　ユダヤ人たちがヨハネがエリヤかを確認。（ヨハネ1：19~23）
⇒　ヨハネが自ら『エリヤではない』と告白。
⇒　イエス様の立場の失墜。

＊ヨハネは余計なことをしているうちに自分の使命と立場が分からなくなってしまった。それにより、イエス様は益々窮地に追い込まれた。

＜ヨハネの最期＞
（マタイ14：1~12）ヘロデのはかりごとにより、首を切られる。

＊ヨハネは預言されて生まれ、祝福が予定されていた大人物だったが、責任分担を果たせず、異邦人に首を切られるという恥ずかしい最期を遂げた。 
＜教訓＞
□	ヨハネは失敗者。殉教者ではない。
□	メシヤの証がないと歴史が壊れる。（ヨハネのせいでイエス様が苦難の主になったと言っても過言ではない。）
□	（使徒行伝1：8）『地の果てまで証人になりなさい。』・・・メシヤは悟った人しか証できない。今の時代、私たちがヨハネの役割をして先生を証しよう！！